\section{Zwischenmolekulare Kräfte}
\subsection*{Grundlagen}
Zwischenmolekulare Kräfte wirken zwischen Molekülen und bestimmen viele physikalische Eigenschaften verschiedener Stoffe.\\
Moleküle bilden in festem Zustand ein Gitter, dass durch die zwischenmolekularen Kräfte zusammengehalten wird. Löst man Moleküle in einer Flüssigkeit bleiben die zwischenmolekularen Kräfte erhalten. Erst durch \emph{Erhitzen lösen} sich die zwischenmolekularen Kräfte. In vielen Fällen sind die \emph{Atombindungen stärker} als die zwischenmolekularen Kräfte, jedoch nicht bei vielen organischen Feststoffen.\\
Zwischen Molekülen können drei Arten von Kräften wirken:
\begin{enumerate}
    \item Wasserstoffbrücken
    \item Dipol-Dipol-Kräfte
    \item Van-der-Waals-Kräfte
\end{enumerate} 

\subsection{Wasserstoffbrücken}
Wasserstoff hat von allen Nichtmetallen die \emph{kleinste Elektronegativität} und ist deswegen in \emph{allen polaren Bindungen partiell positiv} ($\delta^+$) geladen. Besonders stark ist die positive Partialladungen bei Wasserstoff-Atomen, die an Fluor, Sauerstoff oder Stickstoff gebunden sind. Zwischen diesen \ch{H}-Atomen und den freien Elektronenpaaren von \ch{F}-, \ch{O}- oder \ch{N}-Atomen \emph{benachbarter Moleküle} wirken starke Anziehungskräfte. Wasserstoffbrücken.\\
Beispiel einer Wasserstoffbrücke:
\begin{center}
    \chemfig{
        -[,1,,,blue,dash pattern=on 2pt off 2pt, line width = 1.5pt, opacity=0.5]
        \charge{90:5pt=$\partialpos$}{H}
        -\charge{0=\|, 90=\|, 270=\|, 90:5pt=$\partialneg$}{F}
        -[,1,,,blue,dash pattern=on 2pt off 2pt, line width = 1.5pt, opacity=0.5]
        \charge{90:5pt=$\partialpos$}{H}
        -\charge{0=\|, 90=\|, 270=\|, 90:5pt=$\partialneg$}{F}
    }
\end{center}
Atome die mit Wasserstoff (\ch{H}) Brücken bilden können:
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Partner für Wasserstoffbrücken}
    \vspace{2mm}
    \begin{tabular}{c c c}
        Fluor & Sauerstoff & Stickstoff\\
        \emph{\ch{F}} & \emph{\ch{O}} & \emph{\ch{N}}
    \end{tabular}
\end{table}

Wasserstoffbrücken haben zur Folge, dass Wasser bei Normalbedingungen flüssig ist. Auch sorgen sie für die relativ hohe Verdampfungswärme\footnote{Die Verdampfungswärme ist die benötigte Wärme eine Flüssigkeit zu verdampfen (flüssig $\rightarrow$ gasförmig).} und die grosse Oberflächenspannung.

\subsubsection*{Keine Wasserstoffbrücken trotz Fluor, Sauerstoff oder Stickstoff}
\begin{center}
    \chemname{
        \chemfig{
            H
            -C
            (-[2]H)
            (-[6]\charge{0=\|, 180=\|, 270=\|}{F})
            -\charge{0=\|, 90=\|, 270=\|}{F}
            }
        }{\ch{CH2F2}}    
\end{center}
Das \emph{Vorhandensein} von Fluor, Sauerstoff oder Stickstoff in einem Molekül \emph{reicht nicht aus}, damit Wasserstoffbrücken gebildet werden. Das Molekül \ch{CH2F2} bildet keine Brücken, da die \ch{H}-Atome nicht an \ch{F}-Atome gebunden sind. Sie sind an das \ch{C}-Atom gebunden, wodurch sie keine ausreichend hohe positive Partialladung tragen.

\subsection{Dipol-Dipol-Kräfte}
Dipol-Dipol-Kräfte \emph{wirken zwischen Dipol-Molekülen}. Sie beruhen auf der \emph{gegenseitigen Anziehung} der entgegengesetzt \emph{geladenen Pole}. Die Stärke der Dipol-Dipol-Kräfte ist von der \emph{Molekülgestalt} und der \emph{Bindungspolarität}\footnote{Die Bindungspolarität lässt sich aus dem Elektronegativität-Unterschied berechnen} abhängig.\\
Die Dipol-Dipol-Kräfte beeinflussen:
\begin{itemize}
    \item Siedetemperatur
    \item Verdampfungswärme
    \item Löslichkeit
    \item Fähigkeit andere Stoffe zu lösen
\end{itemize}

\subsection{Van-der-Waals-Kräfte}
Van-der-Waals-Kräfte wirken zwischen \emph{allen Molekülen}. Die Ursache für Van-der-Waals-Kräfte ist die asymmetrische Elektronenverteilung, die in Atomen und Molekülen durch die Bewegung der Elektronen auftritt. Durch diese zeitweise asymmetrische Ladungsverteilung entstehen sogenannte \textit{momentane Dipole}, die als Grundlage für die Van-der-Waals-Kräfte dienen.
\begin{center}
    \emph{Van-der-Waals-Kräfte sind umso stärker, je grösser die Molekülmasse bzw. die Moleküloberfläche ist.}
\end{center}
Bei kleinen Dipol-Molekülen sind die Van-der-Waals-Kräfte in der Regel schwächer als die Dipol-Dipol-Kräfte.

\subsection{Zwischenmolekulare Kräfte und Siedetemperatur}
Die Stärke der zwischenmolekularen Kräfte ist massgebend für die Energie, welche aufgewendet werden muss, um die Moleküle zu trennen. D.h. je stärker die Bindungskräfte sind, desto höher ist der Siedepunkt.\\
Wasserstoffbrücken sind die stärksten zwischenmolekularen Kräfte. 
\begin{center}
    \emph{Die Zunahme der Van-der-Waals-Kräfte überwiegen die Abnahme der Dipol-Dipol-Kräfte.}
\end{center}